\chapter{Podsumowanie}

W niniejszej pracy przedstawione zostały wymagania stawiane przed algorytmami działającymi w czasie rzeczywistym na strumieniach danych. Zostały one również porównane do wymagań stawianych klasycznym metodom uczenia maszynowego. Szczególna uwaga została poświęcona zagadnieniu klasyfikacji i metodom ewaluacji klasyfikatorów. Opracowana została metoda selekcji istotnych atrybutów dla klasyfikatora działającego na strumieniach danych.

Inspiracją do opracowanej metody były klasyczne metody selekcji atrybutów. Opracowany algorytm pozwala na stworzenie bardziej skutecznego klasyfikatora poprzez pominięcie atrybutów nieistotnych, a również optymalizację ilości przesyłanych danych i w konsekwencji podniesienie wydajności systemu. Zaproponowana metoda została przetestowana w ramach dwóch eksperymentów praktycznych, które zakończyły się sukcesem i wyborem właściwego podzbioru atrybutów.

\section{Wnioski}

Algorytmy operujące na strumieniach danych niosą ze sobą duży potencjał rozwoju. Ich unikatowy zbiór właściwości może rozszerzyć aktualne zastosowania algorytmów uczących się. Na wzór przeprowadzonych eksperymentów, można wyobrazić sobie inne zastosowania takich algorytmów. Warto zauważyć, że tego typu zadania mogą być formułowane nie tylko przez eksperta, ale przez każdą osobę. Przykładowo:
\begin{enumerate}
  \item Osoba wyposaża dom w zestaw sensorów. Sensory mogą być różnego rodzaju.
  \item Następnie zgłasza ona do systemu chęć automatycznej detekcji jakiegoś zjawiska za pomocą dostępnych sensorów.
  \item W dowolnym czasie do algorytmu mogą być dostarczane dane do nauki. Algorytm na bieżąco dostarcza informację zwrotną na temat obecnej skuteczności, więc można dokonać jego kalibracji zależnie od swoich potrzeb.
  \item Algorytm rozważa wszystkie dostępne sensory, więc nie potrzebna jest wiedza dziedzinowa na temat uczonych pojęć.
\end{enumerate}

Zarówno pierwszy jak i drugi z opisanych eksperymentów wpisują się w ten schemat. Dwie właściwości są w tym procesie szczególnie istotne: brak wymaganej wiedzy dziedzinowej oraz informacja zwrotna w czasie rzeczywistym. Te korzystne właściwości mogą prowadzić do ułatwienia korzystania z metod \emph{uczenia maszynowego}, które dotychczas były dostępne jedynie dla ekspertów.

\section{Dalsze prace badawcze}

Istnieje kilka kierunków, w których podjęte badania mogą zostać rozwinięte. Potencjalnie interesujące obszary badań, to:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Rozszerzenie metody \emph{obwoluty} o wariant zachłannego przeszukiwania w tył i przeszukiwania w dwie strony. }\\
      W przypadku niektórych klasyfikatorów, usunięcie atrybutu będzie łatwo wykonywalne w czasie stałym - tak jest na przykład w przypadku naiwnego klasyfikatora bayesowskiego. W przypadku innych, zadanie to może być bardziej skomplikowane. Dla drzew Hoeffdinga należy rozważyć możliwe strategie i przeprowadzić eksperymenty dokonujące ewaluacji.
  \item \textbf{Zastosowanie metody \emph{obwoluty} dla ewolucyjnych strumieni danych.} \\
      Dla danych, których rozkład w czasie się zmienia opracowana metoda również może zostać zastosowana. Kluczowym założeniem jest tutaj rozwiązanie problemu wymienionego w poprzednim punkcie. Dopiero kiedy algorytm będzie mógł usuwać i dodawać nowe atrybuty, będzie możliwe aby z sukcesem zastosować go w tym przypadku.
  \item \textbf{Dokonywanie ewaluacji atrybutów nie na podstawie kopii klasyfikatorów, ale z wykorzystaniem metody wyboru na podstawie korelacji.}\\
      Sprawdzając kolejne atrybuty wykorzystując współczynnik oparty o korelację można wyeliminować zbiór kopii klasyfikatora. Zastosowanie tego podejścia w wypadku metody \emph{obwoluty} mogłoby prowadzić do zmniejszenia liczby wykonywanych obliczeń, ale przede wszystkim do powiększenia ilości dostępnej dla algorytmu pamięci. Badania dotyczące wyboru na podstawie korelacji nie wymagają wcześniejszego rozszerzenia o przeszukiwanie w tył lub w dwie strony.

\end{enumerate}
